鬼佬反對佔中，理由是中國人質素低劣，喜愛內鬥，不能團結一致，只配成為受統治階級勞役的順民，不配擁有當家作主的民主制度。

近日網絡流傳一篇文章，寫到一位外籍人士反對佔中，理由是中國人質素低劣，喜愛內鬥，不能團結一致，只配成為受統治階級勞役的順民，不配擁有當家作主的民主制度。首先，中國人是否真的「內戰內行，外戰外行」？從近代中國歷史看來，答案是肯定的。晚清對外國列強的入侵屢戰屢敗，鴉片戰爭、英法聯軍、甲午戰爭及八國聯軍都以失敗告終。但清廷卻在與本土的農民革命的太平天國作戰時一洗頹風，成為威風凜凜的討伐者。湘軍、淮軍、曾國藩、李鴻章、左宗棠乘時冒起，成功鎮壓太平天國。何以在對太平天國時勇猛作戰的清兵，在對外國軍隊時變了軟腳蟹？以致柏楊先生對清廷作出以下評價：「寧與外人，不與家奴」。

我不想說出「中國人有內鬥基因」或「中國人質素較差」這種沒有事實根據的說話，希望能用一種較客觀的方法探討其成因。信報其中一位主筆洪清田先生喜愛用「體、用、魂」分析中港兩地事情，我在此班門弄斧，也用「體、用、魂」三者分析「中國人愛內鬥」的現象。

一九四一年十二月七日，日軍偷襲美軍珍珠港基地。十二月八日，美國國會以只有一票反對，通過對日本宣戰，即使是當時的總統羅斯福的最大反對者 Charles Lindbergh，也說「現在戰爭已經來臨，即使我們對於過去政府政策有不同的意見，也應團結一致，對抗外敵。」（註一）從中華民國成立起計，日本武裝侵華行動始於一九二八年，是年日本趁蔣介石率軍北伐，出兵山東、濟南。一九三一年，九一八事變，日軍攻陷遼寧、吉林。一九三二年，一二八事變，日軍轟炸上海。一九三七年，七七盧溝橋事變，蔣介石號召全民抗日。從一九二八年到一九三七年，中國人花了整整九年時間才學會說「咱們放下成見，團結一致對抗外敵吧！」而美國人只花了一天。

體：中國人沒有民主政體，不能包容多元意見

是甚麼因素導致這種巨大的差異？「體」，我把它解讀為政體、制度、一些客觀存在的事物。美國的「體」是民主政體，國會議員、總統由選舉產生。它較大程度允許多元的價值觀，只要候選人的政綱得到選民支持，他便可以掌握政權。中國的「體」是專制政體，只能容許一種聲音，那就是統治者的聲音。在專制體制下，在民國時期得勢的蔣介石自然容不下和他對著幹的共產黨。所以在日軍屢屢挑釁下，蔣公對此處處忍讓，以「先安內、後攘外」的戰略行事，放任日軍在東北的攻勢，而調派部隊往山區剿滅共產黨。我這不是在為共產黨說好話。事實上當時的共產黨也不懷好意：在一九二七年，共產黨在蘇聯顧問鮑羅廷的領導，密謀推翻蔣介石，想在中國開闢另一個蘇維埃政權，以致後來的「寧漢分裂」。

我想說的是如果中國擁有民主政體，以及民主精神，當時的結果可以截然不同。從今天事後孔明的說，蔣公當時的「先安內、後攘外」是十分正確。他與共產黨合作後的結果是壯大了共軍勢力，終於自己連整個中國大陸都失去了，只能退守台灣。可是「安內」就只侷限於把對方殺掉麼？難道就沒有其他的選擇麼？民主選舉是一場沒有硝煙的戰爭，任何人都不必把對方幹掉才能掌握政權。所以在日軍偷襲珍珠港後，羅斯福不必擔心會有美國人在其背後捅一刀，也不必對日本說「你先待著，待我把所有共和黨人都消滅了後，我才跟你交戰。」沒有民主體制，中國人不能包容多元價值觀。不能包容多元價值觀，正是內鬥的根源。科大雷鼎鳴教授曾撰文質疑民主是否能帶來經濟發展。民主能否帶來經濟發展我不知道，但民主能避免「蔣介石非要殺了毛澤東，而毛澤東又非要殺了蔣介石不可」的事情發生。

有人說人會進步的，但也有人說 History repeats itself。數十年過去，蔣、毛兩人都化作塵土後，今天中國又能否包容多種聲音？田北俊因批評特首而被罷免政協一職，眾多異見人士被捕，也難怪到今天那位外藉人士仍視中國人為喜愛內鬥的民族。

魂，中國人沒有民族精神，不能團結一致

撇開「用」不談，在此先談「魂」。我把「魂」視為內心、精神。世界上有多個民族都以濃厚的民族精神聞名。像日本的大和民族精神，在二戰中，他們的愛國之心使他們的士兵甚至敢於作「神風敢死隊」，駕著戰機與對方艦隊同歸於盡，這一點連與之作戰的美軍也覺得瘋狂。韓國大韓民族，在亞洲金融風暴後，響應總統金大中的呼籲，捐金捐錢，成功克服困難。美國槍擊案連連，但遲遲不肯實施槍械管制，除了因為軍火商勢力龐大外，還因為美國人對當初在北美洲殖民，拿著槍火對抗印第安人守護「家園」這種精神感到自豪。（家園用了引號，按照邏輯，當地的土著印第安人才有資格稱北美洲為家園）正正是這種守護家園的精神，使美國在受到珍珠港事件，及九一一恐襲後，團結一致，對抗外敵。在信報中曾有一篇關於一位德國駐港領事 Nikolaus Graf Lambsdorff的訪問（註二），我印象十分深刻。記者問他怎樣看待德國人的團體精神，他這麼回答：「現代的德國，不再跟隨單一的領袖，我們相信妥協……你大可說，妥協而得出的決定，是白白浪費時間，且未必是最佳決定。然而，這卻獲得最多人支持。」記者又問他有什麼德國名人作為偶像，他的答案也別樹一格：「沒有，德國人不相信強勢領導這回事，只因我們的歷史，有過很差的體驗。我們相信團隊精神。」

你會問：「民族精神重要嗎？」或「民族精神可以當飯食嗎？」我答：「重要，很重要。」民族精神能使人民團結。上述的國家無一不在團體活體方面有出色的表現。德國是世界盃四強、決賽常客，二零一四年更勇奪冠軍。日本、南韓足球礙於身體質素雖然不是世界之前列，但在同類型的亞洲國家中卻是首屈一指。在商業層面來說，這些國家都有企業成功國際化，成為國際知名的公司。美國自不待說，Apple跟Google幾乎遍怖全球。日本方面有三菱、豐田、Sony，南韓則有Samsung。這些企業能如此成功，跟背後的團隊精神不無關係。

那問題來了，那中國人的民族精神呢？你問我，我也不知道。港足教練金判坤曾說球員要以「Die for Hong Kong」的精神去踢球。老實說，我聽了這句話有一點毛管戙。我不認為中國人有很濃厚的民族精神，而且要香港人「Die for Hong Kong」的話，也許大部份人包括我也不願意。中國人從來不重視團體精神，這一點在教育制度可以看出來。不論是古代的科舉，還是今天的DSE、高考，都是著重考核個人能力的，學生沒有誘因去和別人合作，以致社會都充斥著喜歡單幹、沒有團體精神的人，所以中國人喜歡內鬥也不難理解。在體育上，中國雖然在單人或雙人的「小球」項目上取得優異成績，但在團隊的「大球」項目上成績卻落後於人。在商業上，能在國際社會中跑出的暫時只有阿里巴巴一間企業，其餘的卻只能屈在中國當土豪。

一個和尚挑水喝，兩個和尚抬水喝，三個和尚沒水喝。中國人缺乏民族精神，除了是內鬥的源頭外，在現今產業日趨複雜的世界中，想要成功又不靠團隊合作的中國人就仿似要學趙子龍在百萬軍中七進七退，實現的可能性微乎其微。

用：中國人還沒有智慧，在不互相傷害對方的前提下解決問題

到最後的「用」了。我視之為事物呈現出來的方式、行為、決定，其好壞取決於智慧。什麼是智慧？中國人有四大發明，在宋代其發達程遠超世界諸國，難道中國人沒有智慧？我很難回答，但我想引用一個最近一個國際例子去描述智慧。在上一期的經濟學人（註三）中有一篇關於西班牙加泰隆尼亞地區獨立公投的文章。裡面建議西班牙人應該給予加泰隆尼亞人公投的機會。乍看之下，我心想任何聽取其建議的領袖一定是瘋了。細看之下，發現有幾份道理。文章提到雖然有少於半數加泰人讚成獨立，但大部份人都希望有權利去選擇離開或留在西班牙。西班牙拒絕加泰人公投，正是助長了獨立派的支持。而拒絕公投又不代表問題不存在，要平息加泰人的怨氣，政府只有給予更多自主權，做更多的維穩政策。換言之，不論拒絕、贊成公投也好，維穩政策都要做的，而給予加泰人公投的權利，至少可以挽回部份人的民心。這個作者的建議，我認為應用了市場營銷上一種常用策略 — 選擇。市場上有所謂的八二定律，即商店八成的營業額，來自兩成的商品。既然如此，也許你會問，為什麼要生產其餘那八成的貨物？難道生產出來是用來擺？答得好！正是用來「擺」。試想一想，倘若你走進手機店，裡面只售賣一款型號，只有一種顏色、一種尺寸，你有多大的意欲想購物？又想一想，你走進另一間手機店，裡面有iPhone、Samsung、HTC、Motorola、Nokia，又有不同的尺寸、五光十色，你購買的意欲是否提升了很多？這就是「選擇」的效果。西班牙政府給予加泰人公投，使他們有「選擇」的權利，他們對西班牙政府的怨氣也會減輕。這裡是否有似曾相識的感覺？對，我一想到這一點時，不禁驚訝於英國人的政治智慧。他們早於九月便允許蘇格蘭進行獨立公投了。

我認為智慧是看一個人能否作多方面的思考，不只注意到事物的表層，更看清楚事物的本質。可惜的是，中國人沒有這方面的能力，這又牽涉到教育。中國學生都喜歡背誦，背誦不是不好，只是背誦而不思考則是讀死書。香港的考試制度是，你背了一段答案，然後在考試時填上去，就能得滿分了。久而久之，學生久缺思考，遇上什何難題時都靠背誦過關，所以踏入社會後，只能看到事物的表面。所以當有議員認為「雨傘運動」是由於通識科引起，要求取消其必修地位，有高官認為舉辦地區舞會能解決青年問題時，我也不驚訝，因為倘若只看到事物表面時，這些選擇恰好就是適當的選擇。也難怪前港督彭定康批評香港政府缺乏智慧。

中國官方報章對蘇格蘭公投的取態是這樣的：中方尊重英國的決定，但中國不會玩這種獨立公投的遊戲。是的，中國不會玩獨立公投的遊戲，但不是不能玩，而是沒有這種智慧去玩這種遊戲。倘若在一群中國人中擺放一張權力寶座，他們會把除自己外每一個殺得一乾二淨後，坐上去，因為他們只想到最原始的方法 — 把對方殺掉。倘若在一群英國人中擺放同樣的寶座，他們會建立起議會制度，好讓大家能不互相殺戳，也能分享到權力。中國人愛內鬥，是因為中國人還沒有智慧，去想出一種辦法，在不互相傷害對方的前提下解決問題。

從「體、用、魂」三者來說：體，中國人沒有民主政體，不能包容多元意見；用，中國人沒有智慧，只能用最原始的方法解決問題；魂，中國人沒有民族精神，不能團結一致。「體」就像人的身體、「魂」就像人的內心、靈魂、「用」就像人的智慧，有了三者，就能算是完整的一個人。習近平提出「中國夢」，可是中國人缺乏這三者，根本不是一個完完整整、健健康康的人，最終只能躺在病床上發夢。

10.13 10.14 不見不散

一邊中意食麥當勞
一邊中意食KFC

外國人:買曬兩邊翻嚟食/兩邊都唔食
中國人:隊冧咗對家先好諗食咩

鬼佬：中國人質素低劣，喜愛內鬥

講得冇錯呀，西方有啟蒙運動先開到民智，中國呢？

而家中國咁樣已經失去70年民主開放ge機會
日益漸重的仇外主義 軍國主義 作為香港人 真係底線黎

根本成個中國就唔應該統一
所謂內鬥就不存在
你唔會話歐洲一，二戰係內鬥

有意思

仲佔中？2014年新聞

春秋戰國

係，聯省自治最好